\chapter{Funktionen}

\begin{itemize}
\item Wenn man ein Haus baut, braucht man dafür Werkzeuge: der Hammer, der
Wasserwaage, oder z. B. die Schaufel. Genauso im Programmierung benutzen wir
verschiedene \textbf{Funktionen}, die verschiedene Sachen machen.
\item Beispiel, \verb|print|:
\begin{itemize}
\item Eine Funktion haben wir schon in Grundlagen gesehen: \verb|print()|.
Die Aufgabe dieser Funktion ist Text auf dem Bildschirm zu drücken.
So funktionert es:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap02/file.png} hello.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
print("Hello world")
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output (auf dem Bildschirm)
\begin{verbatim}
Hello world
\end{verbatim}
\end{itemize}
\item Eine Funktion hat immer ein \textbf{Name} und ein oder mehrere \textbf{Argumente}.
%TODO add a diagram for this nomenclature.
Der Argument ist der input für die Funktion -- diese werden immer in Klammern
geschrieben.
Eine Funktion gibt immer auch ein Output.
Im Beispiel oben ist \verb|print| der Name, und \verb|Hello world| ein Argument.
\verb|Hello world| auf dem Bildschirm ist das Output.
\item Vielleicht schaut die Terminologie unnötig kompliziert aus. Wenn wir aber
mehrere Funktionen können und benutzen, wird es sich lohnen, es wirklich zu
erinnern.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./fig/chap02/funktion.png}
\end{figure}

\section{(String) variables}

\begin{itemize}
\item Die Funktion \verb|print| ist vielleicht gut, aber es hat zwei Probleme
\begin{enumerate}
\item Das Output geht immer auf dem Bildschirm. Wenn wir mit dem Output weiter arbeiten wollen,
geht es nicht.
\item Das Output ist dasselbe wie das Input. Wenn wir von Programmierung reden,
meinen wir immer, das einige Berechnungen stattfinden. Hier gibt es aber keine
\textbf{logische Operationen}.
\end{enumerate}
\item Beide die Probleme lösen \textbf{Variablen} (variables). Eine Variable ist einfach
ein Wert, an den wir uns erinnern. Wir können mit dieser Variablen logische
Operationen machen.
\item Beispiel:
\begin{itemize}
\item In diesem Beispiel machen wir dasselbe wie früher. Nur benutzen wir die \textbf{Variable}
\verb|nachricht|. Variablen haben immer ein Name (nachricht) und ein Wert (Hello world).\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap02/file.png} hello.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
nachricht = "Hello world"
#Zeilen mit # sind Kommentare und haben keine Auswirkung
print(nachricht)
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Hello world
\end{verbatim}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{./fig/chap02/Name.png}
\end{figure}

\item Über Variablen werden wir später noch schreiben.
\end{itemize}

\section{Beispielfunktionen: Übung}

Auf deutsch gibt es den folgenden Zungenbrecher:
\begin{quote}
Schnecken erschrecken, wenn sie an Schnecken schlecken, weil zum Schrecken
vieler Schnecken Schnecken nicht schmecken.
\end{quote}

Auch wenn wir es vielleicht nicht sagen können, dem Rechner ist es egal.
Wir benutzen also die Stärken der Machine, um damit ein bisschen rumspielen.

\begin{enumerate}
\item Für diese Übung \textbf{erstelle eine Datei} \verb|zungenbrecher.py|:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap02/file.png} zungenbrecher.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
zungenbrecher = "Schnecken erschrecken, wenn sie an Schnecken schlecken, weil zum Schrecken vieler Schnecken Schnecken nicht schmecken."
\end{lstlisting}

Ab jetzt werden wir die Variable \verb|zungenbrecher| benutzen, um den
Zungenbrecher zu enthälten.

\item Funktion \verb|len()|:
\begin{itemize}
\item
Eine wichtige Funktion \verb|len()| (aus English, \textbf{length}) sagt uns,
wie viele Buchstaben das Argument enthält. Anders gesagt, es sagt uns die
Länge des Arguments. So benutzen wir es:

\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap02/file.png} beispiel.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
wort = "Hallo"
print( len(wort) )
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
5
\end{verbatim}

\begin{longfbox}
\textbf{Hinweis:} die Datei
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap02/file.png}
beispiel.py kannst du erzeugen, das Code dort kopieren und
versuchen, ob es wirklich funktioniert. Bzw. kannst du die Datei bearbeiten um
zu sehen, wie es sich verhält. Es lohnt sich selbst zu experimentieren.
Die Übungen sollen testen, ob du das Konzept verstanden hast, und du sollst sie
in zungenbrecher.py lösen.
\end{longfbox}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Wie viele Buchstaben enthält das Zungenbrecher? Natürlich
kannst du das von Hand
rechnen, aber versuche den Rechner zu benutzen.
\end{longfbox}

\end{itemize}


\item Funktionen \verb|upper| und \verb|lower|:
\begin{itemize}
\item Diese Funktionen umwandeln das Text in Gross- bzw. Kleinbuchstaben.\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap02/file.png} beispiel.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
wort = "aPfEl"
print( wort.lower() )
print( wort.upper() )
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
apfel
APFEL
\end{verbatim}

Die Funktion wirkt auf das Variable \verb|wort| und macht die umwandlung. Es hat
\textbf{keine Argumente} (deswegen sind die Klammern leer).\\
\begin{longfbox}
\textbf{Übung}: Versuche jetzt den Zungenbrecher in Grossbuchstaben zu schreiben.
\end{longfbox}

\end{itemize}
\item Funktion \verb|count|:
\begin{itemize}
\item Die Funktion \verb|count| rechnet, wie vielmal sich ein Wort in dem
Zungenbrecher befindet. So wird es benutzt:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap02/file.png} beispiel.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
satz = "Ich bin der Koenig der Welt."
print( satz.count("der") )
print( satz.count("Welt") )
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
2
1
\end{verbatim}

Warum 2 und 1? Das Wort "{}der"{} ist in beispielsatz zweimal, aber "{}Welt"{} nur einmal.

Bemerke, dass die Funktion \verb|count| \textbf{ein} Argument hat. Wir schreiben das
Argument immer in Klammern. Z.\,B., das Argument auf Zeile 3 ist \verb|der|.
Die Sache ist aber ein Bisschen mehr kompliziert. Das Output des Funktions \verb|count()|
benutzen wir gleich wie das \textbf{Input} für das Funktion \verb|print()|. Ohne das würden
wir das Ergebnis nicht sehen.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{./fig/chap02/funktion2.png}
\end{figure}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}:
\begin{enumerate}
\item Was passiert, wenn wir nur \verb|satz.count("der")| schreiben?
\item Zeichne ein ähnliches Diagramm wie oben für das Beispiel 4 (Funktion \verb|lower()|).
\item Wie vielmal gibt es das wort "{}Schnecken"{} in dem Zungenbrecher?
\end{enumerate}
\end{longfbox}


\end{itemize}
\end{enumerate}

% Count number od words
% Count length
% Count number of one word
